Projekt inżynierski opisywany w pracy jest częścią składową projektu budowy bolidu klasy Formuła Student. Stworzony układ pomiarowy będzie narzędziem pracy mechaników w procesie strojenia silnika czy ustawiania zawieszenia. W ramach pracy zostały stworzone elementy pozwalające w szybki sposób zapewnić wsparcie mechanikom w zakresie pomiarów elektrycznych i odczytywania danych generowanych przez $ECU$ podczas jazdy. Specyfika problemu wymusza ciągłe wprowadzanie poprawek do systemu, nawet po zakończeniu budowy samego bolidu, jednak zaprojektowane układy posiadają wymaganą elastyczność. \newline

Założeniem projektu było stworzenie systemu opartego o 3 części:\newline
\begin{itemize}
	\item Główny komputer pokładowy
	\item Rozproszone jednostki pomiarowe
	\item Zdalny interfejs użytkownika
\end{itemize}

W ramach pierwszej części udało się stworzyć system zapisu ruchu magistrali $CAN$ na kartę SD i rozwiązano napotkane problemy z prędkością zapisu. Nie udało się zaimplementować obsługi transmisji bezprzewodowej z powodu opóźnień w harmonogramie wypłat projektu. Z tego samego powodu zabrakło dostępu do sterownika $ECU$ silnika, więc nie przeprowadzono testów komunikacji ze sterownikiem.\newline

Prostota konstrukcji oraz sprawdzone rozwiązania pozwoliły zaprojektować łatwy w obsłudze układ Rozproszonej jednostki pomiarowej. Założone poziomy sygnałów wejściowych (0 - 12 V) sprawiają, że układ jest uniwersalny dla wielu różnych metod pomiarowych stosowanych w przemyśle samochodowym. W ramach rozwoju układu, do założeń należałoby dołączyć obsługę magistrali $I^2C$ oraz $one wire$ co rozszerzyłoby ilość obsługiwanych czujników.\newline

Zaprojektowany interfejs użytkownika pozwala szybko skonfigurować system pomiarowy, w którym można obserwować konkretne właściwości bolidu. Została zaimplementowana obsługa transmisji $UART$, lecz w sytuacji użycia modułów transmisji bezprzewodowej może zajść potrzeba zaimplementowania obsługi samego modułu wraz ze wszystkimi komendami. \newline
Następnym etapem rozwoju systemu będzie dopracowanie komunikacji bezprzewodowej oraz wyświetlanie kluczowych informacji na panelu kierowcy.\newline

Cały system może posłużyć nie tylko zespołowi PUT Motorsport. Zastosowane w nim rozwiązania stanowić mogą bazę do zbudowania bardziej złożonych jednostek pomiarowych. Przy wykorzystaniu pełnego potencjału zaproponowanej przestrzeni adresowej, lub nawet rozszerzenia jej, można stworzyć bardzo zaawansowany układ, a zebrane dane przetworzyć na wiele różnych sposobów. Można próbować wyznaczać niemierzalne wielkości fizyczne na podstawie tych, które są możliwe do zbadania i stworzyć obserwator, które je wyznaczy. Można stworzyć zaawansowaną wizualizację procesów zachodzących w pojazdach, lub innych urządzeniach mechanicznych, w których zainstalowany zostanie system. Dodatkowo stworzony system może posłużyć do rozwoju studentów. Interfejs użytkownika umożliwia zrekonstruowanie każdej ramki, która pojawia się na magistrali $CAN$. Przy niewielkiej modyfikacji rejestracji ramek można podejrzeć również ramki żądania transmisji lub ramki przepełnień, które stanowią część protokołu $CAN$. Zbudowane na bazie systemu stanowisko badawcze może posłużyć do badania samej magistrali (która używana jest nie tylko w przemyśle samochodowym, ale również powszechnie w automatyce), albo komunikacji bezprzewodowej.

\section{Użyte programy i zestawy narzędzi}
Oprogramowanie na mikrokontrolery tworzone było w środowisku firmy CooCox, oferującemu pełen darmowy zestaw narzędzi do rozwoju aplikacji na rdzenie procesorów firmy Microelectronics. Schematy elektryczne, projekty płytek drukowanych oraz model 3D powstały w środowisku KiCad. Elementy modelu 3D pochodzą z oficjalnych bibliotek KiCad oraz ze strony~/cite{misc:kicad}. Brakujące modele powstały w programie Wings3D. Rysunki do pracy zostały stworzone w programie Visio Professional, dostępnym na darmowej licencji dla studentów Politechniki Poznańskiej. Obliczenia oraz wykresy powstały w środowisku Matlab, którego licencja została udostępniona jako część programu sponsorskiego PUT Motorsport.